在日本統治前期,發生許多武裝抗日事件。**苗栗事件**，是1912年至1913年間發生於[日治台灣各地的五次](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[抗日事件的統稱](../Page/抗日.md "wikilink")。[台灣總督府認定](../Page/台灣總督府.md "wikilink")[羅福星是這些事件的領導者](../Page/羅福星.md "wikilink")，在1914年2月16日在羅福星的根據地[苗栗設立臨時法庭](../Page/苗栗.md "wikilink")，對五次事件的參與者進行集中審判，因而稱之為「苗栗事件」。

## 背景

1912年中華民國建立後，羅福星至[臺灣成立同盟會支部](../Page/臺灣.md "wikilink")，以[大稻埕](../Page/大稻埕.md "wikilink")（今[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[大同區境內](../Page/大同區_\(臺北市\).md "wikilink")）為活動範圍進行地下抗日運動，往來於臺北及苗-{栗}-之間，以[華民會](../Page/華民會.md "wikilink")、[同盟會](../Page/同盟會.md "wikilink")、[三點會及](../Page/三點會.md "wikilink")[革命會等集會爭取](../Page/革命會.md "wikilink")、招募更多抗日同-{志}-，並從中國大陸走私武器運至臺灣，主張以[革命推翻](../Page/革命.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[殖民統治](../Page/殖民統治.md "wikilink")。羅福星提出「驅逐日人，收復臺灣」的口號，宣稱一旦起事，中國就會立即出兵前來。至1913年2月，已經擁有約五百名會員，並已密謀起義抗日。

## 事件過程

### 南投事件

早在1912年12月間，羅福星在台中縣徐香家中設立革命組織，於[東勢角](../Page/東勢角.md "wikilink")、[南投庄](../Page/南投庄.md "wikilink")、[埔里社等地招募](../Page/埔里社.md "wikilink")[陳阿榮等革命志士](../Page/陳阿榮.md "wikilink")85人。原本預定於12月間在南投舉事，並策動南北各地響應。結果事機不密，陳阿榮等幹部遭日警逮捕，醞釀中的起義因而失敗，史稱「南投事件」。\[1\]

### 新竹事件

1913年4月，羅福星在台中縣策動[張火爐設立革命組織](../Page/張火爐_\(台灣日治時期\).md "wikilink")，於大墓甲、下罕蘭、大湖等地招募抗日-{}-志士。原本預定在台中的大甲與新竹的大湖兩地同時舉事，結果被人告密，張火爐等志士遭到逮捕，起義未發而敗，史稱「新竹事件」。\[2\]

### 台南關帝廟事件

在新竹事件的同時，羅福星也在台南策動關帝廟人[李阿齊設立革命組織](../Page/李阿齊.md "wikilink")。李阿齊於五甲庄設定革命基地，招募志士。原本預定農曆十月間舉事，結果也被日警偵破，李阿齊遭到逮捕，起義未發而敗，史稱「台南關帝廟事件」。\[3\]

### 東勢角事件

經過前幾次失敗後，羅福星策動苗栗人[賴來到台中繼續發展革命組織](../Page/賴來.md "wikilink")，並擬訂先襲擊東勢角支廳，奪取日方軍械彈藥後，再攻撀葫蘆墩、大湖、苗栗等地，最後集中人馬攻佔台中，為復興全台打下基礎。1913年12月1日清晨，賴來率領抗日-{}-志士數十人，以刀槍攻擊有日警駐守的東勢角支廳。雖然殺了數名日警，但賴來中了流彈受傷，在群龍無首的情況下，加上日警反擊火力強大，眾人遂潰散而逃。在日警追捕下，共有21人被俘，起義因而失敗，史稱「東勢角事件」。\[4\]

### 苗栗事件

1913年9月，日本警察大湖支廳一批槍隻遭竊，警方循線追查，羅福星在各地建立的組織一一遭到偵破。12月16日，羅福星逃到淡水，準備搭船暫避大陸，然遭警方發現。根據羅福星身上所帶黨員名冊，警方也逮捕了相關人士。在遭破獲的組織中，只有[賴來在東勢角領導的組織](../Page/賴來.md "wikilink")，曾經攻擊東勢角警察支廳，其餘成員皆不曾參與過實際行動。日本總督府在苗栗成立臨時法院，依情節不同，對參與人士分別進行審訊，史稱苗栗事件。
[大湖義民廟內部2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大湖義民廟內部2.jpg "fig:大湖義民廟內部2.jpg")\]\]
在這次事件中，有921人遭到檢舉。1914年3月3日臨時法院宣判，578人獲得不起訴，另有4人受到行政機關處分。實際遭起訴者，被判死刑者20名，有期徒刑285名，34人無罪。以羅福星為首的20位反抗者，在[臺北刑務所](../Page/臺北刑務所.md "wikilink")（現[臺北監獄](../Page/臺北監獄.md "wikilink")），分批送上絞刑臺。

## 評價

## 參考文獻

[Category:苗栗縣歷史](../Category/苗栗縣歷史.md "wikilink")
[Category:台灣抗日事件](../Category/台灣抗日事件.md "wikilink")
[Category:1912年台灣](../Category/1912年台灣.md "wikilink")
[Category:1913年台灣建立](../Category/1913年台灣建立.md "wikilink")

1.  安然，《台灣民眾抗日史》，海峽學術出版社，2005年，第101-103頁

2.
3.
4.